\documentclass[13pt,a4paper]{article}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{xunicode}
\usepackage{polyglossia}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./images/} }

\setmainlanguage{french}

\usepackage{unicode-math}

\usepackage[hmargin=1.5cm, vmargin={1.75cm,1.75cm}]{geometry}   % smaller margins, please


%\documentclass[A4, 12pt, french]{article}
%
%\usepackage[utf8]{inputenc}
%
%\usepackage[T1]{fontenc}
%
%\usepackage{babel}
%
%\usepackage[babel=true]{csquotes}
%
%\usepackage{color}
%
%\usepackage{keyval}
%
%\usepackage{amsmath}
%
%\usepackage{listings}
%
%\usepackage{ragged2e}
%
%
%%\usepackage{bm}                    % for bold math
%%\usepackage{variantbbm}
%
%\usepackage[lcgreekalpha]{stix}
%
%
%
%\usepackage{hhline}
%
%\usepackage{stmaryrd}          % for yet more math symbols
%
%\usepackage{listings}
%
%
%
%
%\lstset{
% extendedchars=true,
% tabsize=3,
%  literate=
%  {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
%  {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
%  {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
%  {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
%  {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
%  {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
%  {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
%  {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
%  {Ã}{{\~A}}1 {ã}{{\~a}}1 {Õ}{{\~O}}1 {õ}{{\~o}}1
%  {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
%  {?}{{\H{u}}}1 {?}{{\H{U}}}1 {?}{{\H{o}}}1 {?}{{\H{O}}}1
%  {ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
%  {€}{{\euro}}1 {£}{{\pounds}}1 {«}{{\guillemotleft}}1
%  {»}{{\guillemotright}}1 {ñ}{{\~n}}1 {Ñ}{{\~N}}1 {¿}{{?`}}1
% }\usepackage{hhline}

%ceux que j'ai rajouté
\usepackage{interval}
%\usepackage{amfonts}



\newcommand{\RomanNumeralCaps}[1]{\MakeUppercase{\romannumeral #1}}

 
\begin{document}

\setmathfont{STIX2Math}[
Extension={.otf},
Scale=1]
\setmainfont{STIX2Text}[
Extension={.otf},
UprightFont={*-Regular},
BoldFont={*-Bold},
ItalicFont={*-Italic},
BoldItalicFont={*-BoldItalic}]

\title{Exemples de hachage uniforme \linebreak (version provisoire)}
\author{Laurent Holin, avec l'aide de Hubert Holin}
%\date{}

 \maketitle
\section{Introduction}
L'analyse classique des tables de hachage à adressage ouvert, telles que celle du Cormen [TODO], suppose que l'on possède une fonction de hachage uniforme, cependant nous n'avons pas trouvé de fonctions de hachage uniforme employable pour cette application. Nous en proposerons ici quelques unes, facile à coder, dans le cas d'une distribution uniforme des entiers dans l'intervalle \(\interval{0}{n! - 1}\), où $n$ est la taille de la table, approximativement uniforme si la borne supérieur de l'intervalle n'est un multiple de \(n!\) , et donnerons des résultats empiriques comparer aux double hachage

%Cormen [ ] -> référence

\section{Equivalence entre hachage uniforme et énumération des permutations dans le cas d'une distribution uniforme}

Dans le cas d'une distribution uniforme de nombres dans un interval de \(\mathbb{N}\), le hachage uniforme étant défini  par une distribution uniforme sur les permutations, cette condition est remplie si à chaque permutation est attaché le même nombre d'entier. Cela n'est donc possible que si le cardinal de l'interval est un multiple de  \(n!\)\,. Dans le cas  \(\interval{0}{n! - 1}\), cela revient exactement à une énumération des permutations, les multiple de \(n!\) étant facilement gérés en composant à gauche cette énumération par \( m \rightarrow  m \pmod n!\)

%N -> |N,  \mathbb{N} ne fonctionne pas

\section{ Exemples de hachage uniforme}
On représente les permutation par des tableaux d'indice de $0$ à $n-1$.
Dans les fonctions suivantes, "l'indice k-ième case libre" désigne la case ayant exactement \( k \) case libre avant elle (ainsi dans un tableau vide l'indice k-ième case libre est la case d'indice k, et dans un tableau dont la case d'indice 0 est la seule case remplie, l'indice k-ième case libre est la case d'indice k+1).

On notera \(I =  \interval{0}{n! - 1}\)

\subsection{ décomposition en base factorielle}
Cet algorithme est équivalent à la décomposition d'un nombre dans la base \(n!\) (\(n \in N\)).


soit \( m \in I\), on initialise \(r_{n} = m\), puis, pour \(k\) de \(n - 1\) à \(1\):

\begin{itemize}
\item on fait la division euclidienne de \(r_{k}\) par $k!$: 
\(r_{k} = q_{k}\times k! + r_{k-1}\)
\item on place \(k\) dans l'indice  \(q_{k}\)-ième case libre
\end{itemize}

Enfin, on place 0 dans la dernière case libre.
\\
On se convainc que la fonction est en bijective par sa réciproque:

\( \sigma \mapsto \sum_{k=1}^{n-1}  \sigma(k)\times k!\)
%N -> |N
\subsection{ facteur factoriel}
Cette algorithme présente quelques similarité avec la décomposition en facteur premier, même si l'analogie est superficielle. Le nom est plus un pis aller.

soit \( m \in I\), , on initiale \(q_{n+1} = m\), puis, pour $k$ de $n$ à $1$:
\begin{itemize}
\item on fait la division euclidienne de \(q_{k}\) par $k$:
 \(q_{k+1} = q_{k}\times k + r_{k}\)
\item on place \(k\) dans l'indice  \(r_{k}\)-ième case libre
\end{itemize}

On se convainc que la fonction est en bijective par sa réciproque:

\( \sigma \mapsto  \prod_{k=1}^{n}  \sigma(k)+  k\)

%Retirer  "Le noms est plus un pis aller"


\section{Gestion d'un Univers trop petit}
Nous avons montré que nos fonctions de hachages sont uniformes pour un Univers du type  \(\interval{0}{n! - 1}\), cependant la distribution des permutations risque d'être assez mauvaise lorsque la distribution n'est pas uniforme, en particulier lorsque l'Univers est de la forme \(\interval{0}{k} , k < n! - 1\), qu'on peut voir comme une distribution uniforme sur  une partie de \(\interval{0}{n! - 1}\) et probabilité nulle en dehors de cette partie. Dans ce cas, plus $k$ est petit, plus les permutations ci-dessus placeront les grands nombres dans les petites cases: pour la décomposition en base factorielle, si \(k < (n-1)!\) alors \(\sigma(0) = n-1\) dans tous les cas, et pour la méthode du facteur factoriel, si \(k < n!/j! \) alors les \(n-j\) plus petit nombres seront en ordres croissants les uns par rapport au autres.

Nous donnerons deux méthodes pour amoindrir ce problème.

\subsection{Pré-hachage}
Dans cette version, on ne donne pas directement en argument le nombre $u$ à hacher à la fonctions de hachage, mais l'image de $u$ par une bijection de  \(\interval{0}{n! - 1}\) qui nous donne une bonne distribution de permutation. Par exemple, soit \(p\) un nombre premier avec \(n!\) (si \(p\) est premier ceci est équivalent à \(p > n\)), soit \( f: u \mapsto p^{u}  \mod n! \). La nouvelle permutation devient le résultat de l'algorithme de hachage pour \(f(u)\) .

\subsection{Hachage partiel, complétion, inversion}
Pour cette version, l'idée est que  l'on va commencer par exécuter l'algorithme sur lequel est basé la fonction de hachage jusqu'à ce que la taille de l'intervalle pose problème, puis on créera une permutation sur le nombre de place non affectés grâce à une fonction de hachage non uniforme, qu'on utilisera pour compléter une première permutation, et l'on prendra l'inverse de celle-ci comme résultat.

On utilisera ici la méthode du facteur factoriel réfléchit (où l'on place les nombre de \(0\) à \(n-1\) au lieu de \(n-1\) à \(0\)) comme fonction de base et le double hachage basé sur le modulo comme fonction de complétion, mais la méthode peut être adaptée à d'autres fonctions, sans forcément les mêmes garanties.

On remplit d'abord partiellement le tableau  \( \sigma_{1} \)
Soit \( m \in  \interval{0}{n!/ (p-2)!} \) où p est soit premier soit une puissance de 2.
On initialise \(q_{n+1} = m\), puis, pour \(k\) de \(n\) à $p+1$:
\begin{itemize}
\item on fait la division euclidienne de \(q_{k}\) par \(k\):
 \(q_{k+1} = q_{k}\times k + r_{k}\)
\item on place \(n - k\) dans l'indice  \(r_{k}\)-ième case libre
\end{itemize}

puis soit  \( \sigma_{2}\) le hachage de taille \(p\) de \(q_{p+1}\)  par double hachage, soit \(t\) le tableau correspondant aux éléments de  \( \sigma_{2} \) augmentés de \(n-p\). On remplit les cases encore vide de \( \sigma \) avec  les éléments de  \(t\) dans l'ordre.

Le résultat \( \sigma_{r} \)est l'inverse de \( \sigma \)

Comme les \(n-p -1\) premiers nombres ont été placés uniformément dans  \( \sigma_{1} \) par le hachage partiel, et deux de plus par le double hachage, les \( n + 1 -p \) premières cases de \( \sigma_{r} \) ont une répartition uniforme. Si \(p\) est petit devant \(n\), on aura alors de bons résultats.


%TODO: expliquer "réfléchit" dans la section précédente
%TODO: remanier toute la sous-section, c'est pas clair
%coupé: toutes les cases de \( \sigma \) à $-1$ et
\section{Comparaison empirique avec le double hachage}

%Dans le Cormen [ ], la meilleur fonction de hachage donnée est le double hachage. Nous donnerons ici une comparaison empirique entre nos fonctions de hachage et le double hachage, en comptant le nombre de collision pour l'insertion de chaque nombre, identique pour les différentes fonction, et cela pour plusieurs tailles de tableau, et en en donnant plusieurs aspects (???).
Dans le Cormen (\cite{cormen2009introduction}), la meilleur fonction de hachage donnée est le double hachage. Nous donnerons ici une comparaison empirique entre nos fonctions de hachage et le double hachage.
Pour cela nous allons insérer les nombres issus d'une même liste dans plusieurs tableaux ne différant que par la fonction de hachage, et nous compterons le nombre de collision pour chacune des insertion. Nous répéterons cela pour plusieurs tailles de tableau.
Nous présenterons les différences de comportement sous plusieurs formes.

Travail encore en cours, voici un exemple de graphes pour donner une idée du travail déjà accompli. Les graphes suivants montrent le nombre moyen de collisions lors de l'insertion du i-ème élément dans une table de taille n, pour i allant de 0 à n-1, et pour \(n = 4 , 8 , 16\) , pour un échantillon d'un million. Les différentes fonctions de hachage utilisées sont le double hachage tel que décrits dans le Cormen (\cite{cormen2009introduction}) pour les puissances de 2 (double\_hash\_power\_mod, en vert),  par hachage partiel, complétion, inversion, pour une coupure à \( n/2 \) et en utilisant la fonction précédente pour compléter (inverted\_partial\_permu\_factorial\_factor', en violet) et enfin par facteur factoriel (permu\_factorial\_factor, rouge)

\includegraphics[scale=0.70]{lines4}
\includegraphics[scale=0.75]{lines8}
\includegraphics[scale=0.75]{lines16}


\bibliography{Exemples_de_hachage_uniforme}
\bibliographystyle{plain}

\end{document}
